\section{Mestni zapis števil}

\vprasanje{Kako zapišemo število $n \in \N$ z osnovo $c$?}

Število zaporedoma delimo s $c$, ostanek pri deljenju pa zapišemo na ustrezno mesto. Ker potence $c, c^2, c^3, \ldots$ naraščajo preko vsake meje, lahko tako zapišemo vsako naravno število.

\vprasanje{Kako razširimo mestni zapis na racionalna števila? Kakšna slabost se tako prikaže?}

Tako, da primerjamo število tudi z negativnimi eksponenti. Slabost je, da tako dobljen zapis ni enoličen.

\section{Zaporedja}

\vprasanje{Kaj je aritmetično zaporedje? Kako izračunamo vsoto prvih $n$ členov takega zaporedja?}

To je zaporedje, kjer je razlika med sosednjima členoma konstantna.

\[
	S_n = \frac{n(a_0 + a_n)}{2} = \frac{n(2a + (n-1)d)}{2} = na + \frac{n(n-1)}{2}d
\]

\vprasanje{Kaj je geometrijsko zaporedje? Kako izračunamo vsoto prvih $n$ členov takega zaporedja?}

To je zaporedje, kjer je kvocient med dvema sosednjima členoma konstanten.

\[
	S_n = \frac{a_1 (q^n - 1)}{q-1}
\]

Če pa je $q=1$:

\[
	S_n = na_1
\]

\vprasanje{Kako izračunamo vsoto neskončnega geometrijskega zaporedja?}

Če je $\left|q\right| < 1$:
\[
	S = \frac{a_1}{1-q}
\]

\section{Razstavljanje izrazov}

\vprasanje{Razstavi $a^2-b^2$, $a^3-b^3$, $a^3+b^3$, $a^n-b^n$ in $a^n+b^n$ za nek $n \in \N$. Ali obstaja kakšna omejitev glede izbire $n$?}

\[
	a^2-b^2 = (a-b)(a+b)
\]

\[
	a^3-b^3 = (a-b)(a^2 + ab + b^2)
\]

\[
	a^3 + b^3 = (a+b)(a^2-ab+b^2)
\]

\[
	a^n - b^n = (a-b)(a^{n-1} + a^{n-2}b + \ldots + b^{n-1})
\]

\[
	a^n + b^n = (a+b)(a^{n-1} - a^{n-2}b + \ldots + b^{n-1})
\]

Zadnji razcep velja le za lihe $n$.

\section{Kompleksna števila}

\vprasanje{Kaj je kompleksno število? Kaj je njegovo konjugirano število?}

Kompleksno število je urejen par realnih števil, zapišemo ga z $z = x+yi;\, x,y \in \R, i^2 = -1$.

Njegovo konjugirano število je $\overline{z} = x - yi$.

\vprasanje{Povej enačbo premice v kompleksnih številih.}

\[
	z \overline{\alpha} + \overline{z} \alpha +d = 0
\]

\vprasanje{Kakšna je \textit{vrtnarska definicija elipse}?}

Za dani točki $A, B$ in število $c$, kjer je $c$ večje od razdalje med $A$ in $B$, je množica vseh točk $T$, za katere je vsota oddaljenosti od $A$ in $B$ enaka $c$, elipsa z goriščema $A$ in $B$.

\[
	\{z \in \C; \left|z-\alpha \right| + \left|z - \beta \right| = c\}
\]

\vprasanje{Kakšna je enačba elipse z goriščema na abscisni osi in središčem v izhodišču?}

Za elipso $\left|z+e\right| + \left|x-e\right| = c$;

\[
	\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
\]

Kjer je $a = \frac{c}{2}$ in $b = \sqrt{a^2 - e^2}$.